---
author: "Steve Klabnik and Carol Nichols"
date: 2022-02-24
linktitle: Управляющие конструкции
menu:
main:
parent: tutorials
next: /tutorials/github-pages-blog
prev: /tutorials/automated-deployments
title: 3.5 Управляющие конструкции
categories: 03.5 control flow
tags:
- rust

---
## Управляющие конструкции

Способность запускать некоторый код в зависимости от истинности условия или выполнять некоторый код многократно, пока условие истинно, является базовым элементом большинства языков программирования. Наиболее распространёнными конструкциями, позволяющими управлять потоком выполнения кода в Rust, являются выражения `if` и циклы.

### Выражения `if`

Выражение `if` позволяет разветвлять код в зависимости от условий. Вы задаёте условие, а затем объявляете: "Если это условие соблюдено, то выполнить этот блок кода. Если условие не соблюдается, не выполнять этот блок кода".

Для изучения выражения `if` создайте новый проект под названием *branches* в каталоге *projects*. В файл <em>src/main.rs</em> поместите следующий код:

<span class="filename">Имя файла: src/main.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch03-common-programming-concepts/no-listing-26-if-true/src/main.rs}}
```

Все выражения `if` начинаются с ключевого слова `if`, за которым следует условие. В этом случае условие проверяет, имеет ли переменная `number` значение меньше 5. Если условие истинно, мы помещаем блок исполняемого кода сразу после условия внутри фигурных скобок. Блоки кода, связанные с условиями в выражениях `if`, иногда называются *ответвлениями*, точно так же, как ответвления в выражениях `match`, которые мы обсуждали в разделе [«Сравнение догадки с секретным числом»][comparing-the-guess-to-the-secret-number]<!-- ignore --> Главы 2.

Опционально можно включить выражение `else`, которое мы используем в данном примере, чтобы предоставить программе альтернативный блок выполнения кода, выполняющийся при ложном условии. Если не указать выражение `else` и условие будет ложным, программа просто пропустит блок `if` и перейдёт к следующему фрагменту кода.

Попробуйте запустить этот код. Появится следующий результат:

```console
{{#include ../listings/ch03-common-programming-concepts/no-listing-26-if-true/output.txt}}
```

Попробуйте изменить значение `number` на значение, которое делает условие `false` и посмотрите, что произойдёт:

```rust,ignore
{{#rustdoc_include ../listings/ch03-common-programming-concepts/no-listing-27-if-false/src/main.rs:here}}
```

Запустите программу снова и посмотрите на вывод:

```console
{{#include ../listings/ch03-common-programming-concepts/no-listing-27-if-false/output.txt}}
```

Также стоит отметить, что условие в этом коде *должно* быть логического типа `bool`. Если условие не является `bool`, возникнет ошибка. Например, попробуйте запустить следующий код:

<span class="filename">Имя файла: src/main.rs</span>

```rust,ignore,does_not_compile
{{#rustdoc_include ../listings/ch03-common-programming-concepts/no-listing-28-if-condition-must-be-bool/src/main.rs}}
```

На этот раз условие `if` вычисляется в значение `3`, и Rust бросает ошибку:

```console
{{#include ../listings/ch03-common-programming-concepts/no-listing-28-if-condition-must-be-bool/output.txt}}
```

Ошибка говорит, что Rust ожидал тип `bool`, но получил значение целочисленного типа. В отличии от других языков вроде Ruby и JavaScript, Rust не будет пытаться автоматически конвертировать <em>нелогические</em> типы в логические. Необходимо явно и всегда использовать `if` с логическим типом в качестве условия. Если нужно, чтобы блок кода `if` запускался только, когда число не равно `0`, то, например, мы можем изменить выражение `if` на следующее:

<span class="filename">Имя файла: src/main.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch03-common-programming-concepts/no-listing-29-if-not-equal-0/src/main.rs}}
```

Будет напечатана следующая строка `number was something other than zero`.

#### Обработка нескольких условий с помощью `else if`

Можно использовать несколько условий, комбинируя `if` и `else` в выражении `else if`. Например:

<span class="filename">Имя файла: src/main.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch03-common-programming-concepts/no-listing-30-else-if/src/main.rs}}
```

У этой программы есть четыре возможных пути выполнения. После её запуска вы должны увидеть следующий результат:

```console
{{#include ../listings/ch03-common-programming-concepts/no-listing-30-else-if/output.txt}}
```

Во время выполнения этой программы по очереди проверяется каждое выражение `if` и выполняется первое тело, для которого условие истинно. Заметьте, что хотя 6 делится на 2, мы не видим ни вывода `number is divisible by 2`, ни текста `number is not divisible by 4, 3, or 2` из блока `else`. Так происходит потому, что Rust выполняет блок только для первого истинного условия, а обнаружив его, даже не проверяет остальные.

Использование множества выражений `else if` приводит к загромождению кода, поэтому при наличии более чем одного выражения, возможно, стоит провести рефакторинг кода. В главе 6 описана мощная конструкция ветвления Rust для таких случаев, называемая `match`.

#### Использование `if` в `let`-операторах

Поскольку `if` является выражением, его можно использовать в правой части оператора `let` для присвоения результата переменной, как в листинге 3-2.

<span class="filename">Имя файла: src/main.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch03-common-programming-concepts/listing-03-02/src/main.rs}}
```

<span class="caption">Листинг 3-2: Присвоение результата выражения <code>if</code> переменной</span>

Переменная `number` будет привязана к значению, которое является результатом выражения `if`. Запустим код и посмотрим, что происходит:

```console
{{#include ../listings/ch03-common-programming-concepts/listing-03-02/output.txt}}
```

Вспомните, что блоки кода вычисляются последним выражением в них, а числа сами по себе также являются выражениями. В данном случае, значение всего выражения `if` зависит от того, какой блок выполняется. При этом значения, которые могут быть результатами каждого из ветвей `if`, должны быть одного типа. В Листинге 3-2, результатами обеих ветвей `if` и `else` являются целочисленный тип `i32`. Если типы не совпадают, как в следующем примере, мы получим ошибку:

<span class="filename">Имя файла: src/main.rs</span>

```rust,ignore,does_not_compile
{{#rustdoc_include ../listings/ch03-common-programming-concepts/no-listing-31-arms-must-return-same-type/src/main.rs}}
```

При попытке компиляции этого кода, мы получим ошибку. Ветви `if` и `else` представляют несовместимые типы значений, и Rust точно указывает, где искать проблему в программе:

```console
{{#include ../listings/ch03-common-programming-concepts/no-listing-31-arms-must-return-same-type/output.txt}}
```

Выражение в блоке `if` вычисляется как целочисленное, а выражение в блоке `else` вычисляется как строка. Это не сработает, потому что переменные должны иметь один тип, а Rust должен знать во время компиляции, какого типа переменная `number`. Зная тип `number`, компилятор может убедиться, что тип действителен везде, где мы используем `number`. Rust не смог бы этого сделать, если бы тип `number` определялся только во время выполнения. Компилятор усложнился бы и давал бы меньше гарантий в отношении кода, если бы ему приходилось отслеживать несколько гипотетических типов для любой переменной.

### Повторение выполнения кода с помощью циклов

Часто бывает полезно выполнить блок кода более одного раза. Для этой задачи Rust предоставляет несколько *циклов*, которые позволяют выполнить код внутри тела цикла до конца, а затем сразу же вернуться в начало. Для экспериментов с циклами давайте создадим новый проект под названием *loops*.

В Rust есть три вида циклов: `loop`, `while` и `for`. Давайте попробуем каждый из них.

#### Повторение выполнения кода с помощью `loop`

Ключевое слово `loop` говорит Rust выполнять блок кода снова и снова до бесконечности или пока не будет явно приказано остановиться.

В качестве примера, измените код файла *src/main.rs* в каталоге проекта *loops* на код ниже:

<span class="filename">Имя файла: src/main.rs</span>

```rust,ignore
{{#rustdoc_include ../listings/ch03-common-programming-concepts/no-listing-32-loop/src/main.rs}}
```

Когда запустим эту программу, увидим, как `again!` печатается снова и снова, пока не остановить программу вручную. Большинство терминалов поддерживают комбинацию клавиш <span class="keystroke">ctrl-c</span> для прерывания программы, которая застряла в непрерывном цикле. Попробуйте:

<!-- manual-regeneration
cd listings/ch03-common-programming-concepts/no-listing-32-loop
cargo run
CTRL-C
-->

```console
$ cargo run
   Compiling loops v0.1.0 (file:///projects/loops)
    Finished dev [unoptimized + debuginfo] target(s) in 0.29s
     Running `target/debug/loops`
again!
again!
again!
again!
^Cagain!
```

Символ `^C` обозначает место, где было нажато <span class="keystroke">ctrl-c </span>. В зависимости от того, где находился код в цикле в момент получения сигнала прерывания, вы можете увидеть или не увидеть слово `again!`, напечатанное после `^C`.

К счастью, Rust также предоставляет способ выйти из цикла с помощью кода. Ключевое слово `break` нужно поместить в цикл, чтобы указать программе, когда следует прекратить выполнение цикла. Напоминаем, мы делали так в игре "Угадайка" в разделе ["Выход после правильной догадки"][quitting-after-a-correct-guess]<!-- ignore --> Главы 2, чтобы выйти из программы, когда пользователь выиграл игру, угадав правильное число.

Мы также использовали `continue` в игре "Угадайка", которая указывает программе в цикле пропустить весь оставшийся код в данной итерации цикла и перейти к следующей итерации.

#### Возвращение значений из циклов

Одно из применений `loop` - это повторение операции, которая может закончиться неудачей, например, проверка успешности выполнения потоком своего задания. Также может понадобиться передать из цикла результат этой операции в остальную часть кода. Для этого можно добавить возвращаемое значение после выражения `break`, которое используется для остановки цикла. Это значение будет возвращено из цикла, и его можно будет использовать, как показано здесь:

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch03-common-programming-concepts/no-listing-33-return-value-from-loop/src/main.rs}}
```

Перед циклом мы объявляем переменную с именем `counter` и инициализируем её значением `0`. Затем мы объявляем переменную с именем `result` для хранения значения, возвращаемого из цикла. На каждой итерации цикла мы добавляем `1` к переменной `counter`, а затем проверяем, равен ли счётчик `10`. Когда это происходит, мы используем ключевое слово `break` со значением `counter * 2`. После цикла мы ставим точку с запятой для завершения инструкции, присваивающей значение `result`. Наконец, мы выводим значение в `result` , равное в данном случае 20.

#### Метки циклов для устранения неоднозначности между несколькими циклами

Если у вас есть циклы внутри циклов, `break` и `continue` применяются к самому внутреннему циклу в этой цепочке. При желании вы можете создать *метку* цикла, которую вы затем сможете использовать с `break` или `continue` для указания, что эти ключевые слова применяются к помеченному циклу, а не к самому внутреннему циклу. Метки цикла должны начинаться с одинарной кавычки. Вот пример с двумя вложенными циклами:

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch03-common-programming-concepts/no-listing-32-5-loop-labels/src/main.rs}}
```

Внешний цикл имеет метку `'counting_up`, и он будет считать от 0 до 2. Внутренний цикл без метки ведёт обратный отсчёт от 10 до 9. Первый `break`, который не содержит метку, выйдет только из внутреннего цикла. Оператор `break 'counting_up;` завершит внешний цикл. Этот код напечатает:

```console
{{#rustdoc_include ../listings/ch03-common-programming-concepts/no-listing-32-5-loop-labels/output.txt}}
```

#### Циклы с условием `while`

В программе часто требуется проверить состояние условия в цикле. Пока условие истинно, цикл выполняется. Когда условие перестаёт быть истинным, программа вызывает `break`, останавливая цикл. Такое поведение можно реализовать с помощью комбинации `loop`, `if`, `else` и `break`. При желании попробуйте сделать это в программе. Это настолько распространённый паттерн, что в Rust реализована встроенная языковая конструкция для него, называемая цикл `while`. В листинге 3-3 мы используем `while`, чтобы выполнить три цикла программы, производя каждый раз обратный отсчёт, а затем, после завершения цикла, печатаем сообщение и выходим.

<span class="filename">Имя файла: src/main.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch03-common-programming-concepts/listing-03-03/src/main.rs}}
```

<span class="caption">Листинг 3-3: Использование цикла <code>while</code> для выполнения кода, пока условие истинно</span>

Эта конструкция устраняет множество вложений, которые потребовались бы при использовании `loop`, `if`, `else` и `break`, и она более понятна. Пока условие истинно, код выполняется, в противном случае происходит выход из цикла.

#### Цикл по элементам коллекции с помощью `for`<a id="looping-through-a-collection-with-for"/>

Для перебора элементов коллекции, например, массива, можно использовать конструкцию `while`. Например, цикл в листинге 3-4 печатает каждый элемент массива `a`.

<span class="filename">Имя файла: src/main.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch03-common-programming-concepts/listing-03-04/src/main.rs}}
```

<span class="caption">Листинг 3-4: Перебор каждого элемента коллекции с помощью цикла <code>while</code></span>

Этот код выполняет перебор элементов массива. Он начинается с индекса `0`, а затем циклически выполняется, пока не достигнет последнего индекса в массиве (то есть, когда `index < 5` уже не является истиной). Выполнение этого кода напечатает каждый элемент массива:

```console
{{#include ../listings/ch03-common-programming-concepts/listing-03-04/output.txt}}
```

Все пять значений массива появляются в терминале, как и ожидалось. Поскольку `index` в какой-то момент достигнет значения `5`, цикл прекратит выполнение перед попыткой извлечь шестое значение из массива.

Однако такой подход чреват ошибками. Можно вызвать панику в программе, если значение индекса или условие теста будут неверны. Например, если изменить определение массива `a` на четыре элемента, но забыть обновить условие на `while index < 4`, код вызовет панику. Также это медленно, поскольку компилятор добавляет код времени выполнения для обеспечения проверки нахождения индекса в границах массива на каждой итерации цикла.

В качестве более краткой альтернативы можно использовать цикл `for` и выполнять некоторый код для каждого элемента коллекции. Цикл `for` может выглядеть как код в листинге 3-5.

<span class="filename">Имя файла: src/main.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch03-common-programming-concepts/listing-03-05/src/main.rs}}
```

<span class="caption">Листинг 3-5: Перебор каждого элемента коллекции с помощью цикла <code>for</code></span>

При выполнении этого кода мы увидим тот же результат, что и в листинге 3-4. Что важнее, теперь мы повысили безопасность кода и устранили вероятность ошибок, которые могут возникнуть в результате выхода за пределы массива или недостаточно далёкого перехода и пропуска некоторых элементов.

При использовании цикла `for` не нужно помнить о внесении изменений в другой код, в случае изменения количества значений в массиве, как это было бы с методом, использованным в листинге 3-4.

Безопасность и компактность циклов `for` делают их наиболее часто используемой конструкцией цикла в Rust. Даже в ситуациях необходимости выполнения некоторого кода определённое количество раз, как в примере обратного отсчёта, в котором использовался цикл `while` из Листинга 3-3, большинство Rustaceans использовали бы цикл `for`. Для этого можно использовать `Range`, предоставляемый стандартной библиотекой, который генерирует последовательность всех чисел, начиная с первого числа и заканчивая вторым числом, но не включая его (т.е. `(1..4)` эквивалентно `[1, 2, 3]` или в общем случае `(start..end)` эквивалентно `[start, start+1, start+2, ... , end-2, end-1]` - прим.переводчика).

Вот как будет выглядеть обратный отсчёт с использованием цикла `for` и другого метода, о котором мы ещё не говорили, `rev`, для разворота диапазона:

<span class="filename">Имя файла: src/main.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch03-common-programming-concepts/no-listing-34-for-range/src/main.rs}}
```

Данный код выглядит лучше, не так ли?

## Итоги

Вы справились! Это была объёмная глава: вы узнали о переменных, скалярных и составных типах данных, функциях, комментариях, выражениях `if` и циклах! Для практики работы с концепциями, обсуждаемыми в этой главе, попробуйте создать программы для выполнения следующих действий:

- Конвертация температур между значениями по Фаренгейту к Цельсия.
- Генерирование n-го числа Фибоначчи.
- Распечатайте текст рождественской песни "Двенадцать дней Рождества", воспользовавшись повторами в песне.

Когда вы будете готовы двигаться дальше, мы поговорим о концепции в Rust, которая *не существует* обычно в других языках программирования: владение.

[comparing-the-guess-to-the-secret-number]: ch02-00-guessing-game-tutorial.html#comparing-the-guess-to-the-secret-number
[quitting-after-a-correct-guess]: ch02-00-guessing-game-tutorial.html#quitting-after-a-correct-guess
